【短故】的士司機

柳叢雲是個沉默寡言的人，與其他人的交流往往都是點到即止，鮮有人能讓他滔滔不絕。他相當注重規律、邏輯，對細節異常執著。他消暇的方法是閱讀、看記錄片。請問他較有可能是的士司機還是圖書館管理員？

要是你有聽過Daniel Kahneman的大名（諾貝爾經濟學獎得主、暢銷鉅作Thinking, Fast and Slow作者），你就知道上面的描述幾乎是將他著名的Dick problem搬字過紙，也知道那些描述是個陷阱。香港全職的公共圖書館館員人數不過四百人，即使把大學、會所、機構及私人的圖書館也計算在內，2000人也是個很樂觀的推測。反觀的士司機人數大概為40,000，也就是從概率來說，柳叢雲更有可能是的士司機。

書本教會我的當然不止這些小把戲，開卷有益是無需爭辯的事實。噢，我最愛閱讀了。
我是個被欲望支配的人，眾多欲望當中把我燒得最傷的是求知欲。為什麼一個學富五車的人要淪落成的士司機？資源錯配是個典型的社會問題，管政府的也不一定是諸葛亮，開的士的不一定是臭皮匠。而且像我這種反社會的人，是不可能在〝社會〞這種多數決的遊戲中獲得甜頭的。

你有好奇過為何放工時段的士特別難截嗎？那是因為上班族的放工時間也是的士司機的交更時間 — 這到底是誰的決定？為什麼的士就不能在較空閒的時間交接？因為某些掌權人的肆意選擇，供應及需求的巨大鴻溝每天都將的士司機及客人分隔，這也是資源錯配的例子。

我把車泊在一旁，步出車外。這裡是中環碼頭，數十輛紅色的士停泊在此，同樣眾多的司機在馬路旁邊等侯。他們抽煙閒聊，討論的話題都不外符嫖賭飲吹，除非是有什麼大事發生了，比方說是大規模的社會運動，但更多的是哪位明星又有緋聞了。

我在這班人裡面可算是格格不入，單是在公眾場合裡面看書就已經夠生人勿近了。但比起與他們攀話，我更喜歡一個人坐在長凳胡思亂想，例如你剛剛看到的那一段。

隨著天色由白轉成橙黃，其他司機都駕著車離去了，就只剩下我與我的愛驅。
我看著腕錶，6時12分，差不多了。果然，就在秒針跳到約定的時間後，年輕男孩就坐在長凳的另一面，拿起電話，用情侶抱怨的語氣說道：「大熱天時為什麼要約在這種地方？」

我斜視了他一眼，很快又將視線放回書上淡淡回答：「小隱於野，大隱於市。」生臉孔，我沒見過的。
他厭惡地看著我，罵了一句：「神經病！」便站起離去。

天氣的確是有點悶熱，把我焗得汗流浹背。我把書本合好，將年輕男孩遺下的公文袋拾起便走往我的愛驅，開門、關門、打開公文袋，一切也再熟練不過。

我把公文袋裡的東西倒在坐駕席，是兩團用橡皮筋扎好的千元大鈔及另一個A3尺寸的白信封。我馬上就拆開白信封，從裡面拿出一張宣紙，張開。

那是毛筆寫的人名，相當有格調、相當傳統。在網上下訂單的話，我剛才也不必曬太陽。對行內人來說每次露臉都是風險。聽說很多行家早已將整個流程數碼化。

但數碼化的流程就不危險嗎？既然連身份、銀行帳戶、信用卡都能在網上被人盜用，誰又能保証這些訂單及資料不會被黑客黑掉？我與我的拍檔都不黯電腦，而且一直以來運作良好的流程也沒必要去數碼化吧？

我將宣紙挪到鼻前一嗅，我對這墨香幾乎是上癮了，這也是我選擇與〝他〞合作的原因：這墨香為我這份厭惡的工作帶來一點書卷味。

除了宣紙外，白信封裡面還有其他東西，通常是相片，有時是剪報，偶然是筆記。通常東西越多難度也越高，而今次就只有一幅相片及畫了圈的地圖。

〝咯、咯〞有人敲我的車窗，於事我慢慢的把東西及宣紙摺好才調低車窗，舉頭一看原來是警察。
「這裡是不能泊車的你知道嗎？」他相當神氣，而且還用一副看不起人的嘴臉來說話。

我看著他的蠢臉。為什麼他賺的錢會比一般的士司機多？這衍生了另一種想法 —— 既然世界上有這種高薪又易入職的工作，還哪會有年青人入行做的士司機呢？這又是供求失調、資源錯配的表現。

經濟學教會我供應越少的貨物，能賣出的價錢就越高，這也是我挑了這份工作的原因。
但芝加哥學派為首的經濟學者信奉市場那無形之手，祂會將市場的失衝及錯誤撥亂反正，因為人類是理性的生物 — 或至少，會表現得像個理性生物。

你還需要我解釋經濟學的根基有多蠢嗎？在這個社會裡，人們覺得柳叢雲是個圖書館理員、司機交更挑在下班時間進行、政府引致勞力市場供求失衡，你還相信人可以表現得像個理性生物嗎？

這是另一個開卷有益的原因，閱讀能提升你的視野、擴闊你的胸襟，令你從眼前的絕境抽離，變得更理智。
「抱歉，剛剛交完更，我馬上就開走。」我說。

在完美的世界裡面，我根本不必向比我低級的人低聲下氣。但閱讀讓我學會了這個世界並不完美。
「下次不要了。」說畢後他便走到我後面的車輛重覆同樣的對話。

我看著倒後鏡中的交通警不禁冷笑，的士司機也好、圖書館管理員也好、交通警也好，這種重覆的工作在不久將來便會被取代。
但在今天，的士司機依然需要工作了。我把的士司機證換上 — 〝柳叢雲〞也是我的名字。

柳叢雲是個沉默寡言的人，與其他人的交流往往都是點到即止，鮮有人能讓他滔滔不絕。他相當注重規律、邏輯，對細節異常執著。他消暇的方法是閱讀、看記錄片。請問他的士司機還是圖書館管理員？

要是你有把Thinking Fast and Slow認真看完的話，你就知道這種〝的士司機還是圖書館管理員〞的二擇題也是個陷阱，具體的學稱是"Representativeness Heuristic".

我們過份聚焦在確認推論的證據上，例如現在你知道我是個男人，知道我在的士交更時間出現了在中環碼頭，知道我有一台的士，知道我厭惡交通警。因為的士司機許多都有上述特徵，所以柳叢雲是個的士司機也是理所當然的事。

〝黑天鵝〞這本書裡最重要的訊息：最致人於死地的往往是未知的未知。

明明是交更，為什麼我把車子開到這裡後又馬上開走？為什麼第一次見面的人會給了我兩團現鈔？為什麼我挑了這份工作？

正確答案：柳叢雲是個殺手。

久違係網上Post故，歡迎各路文豪大力抽插

的士陳無人識

Shameless push

邁向十連

8

繼續出文

多謝你，今晚會出

如果有批評、意見歡迎提出
好想比人瘋狂抽插

〝♩陰天、旁晚、車窗外 未來有一個人在等待♩〞
七點十七分，這裡是○○銀行總行，我要等的人還沒到。
還好我是的士司機，把車子靜靜的泊在一旁，到目標出現的時侯才駛過去，一切都順理成章。

〝♩向左 向右 向前看 愛要拐幾多個彎才來？♩〞
收音機剛巧播出孫燕姿的遇見，這歌詞聽得我搖頭冷笑。我把聲量調高了。

〝♩我遇見誰，會有怎樣的對白？♩〞
有時我會將書擱在駄盤上，讓等待變得有用；亦有時我會溫習公文袋裡面的資料，了解我的目標到底是個怎樣的人；

〝♩我等的人，他在多遠的未來？♩〞
亦有時，我會想像萬一計劃失敗，會發生什麼事情。我憑什麼能確定目標會乖乖上的士？莫非他們沒有私家車嗎？莫非他們就不會坐巴士、地鐵嗎？地鐵站就在馬路對面。

〝♩我聽見風 來自地鐵和人海♩〞

在剛開始的時侯我還會因此苦惱、緊張。但後來我想通了，殺人就似工廠的生產線，所有工序都分工好，負責加工的技工不需為送貨而煩惱。我的職責就只有在約定的地點準時出現，接載客人並將他送到目的地。

莊家給我的資料不多不少，他怕我太了解目標，會影響到我的職責。
他過慮了，我是個有職業道德的人，既然收錢辦事，又豈能感情用事？

〝♩我排著隊 拿著愛的號碼牌♩〞

等待是我職責，耐性是我利刃。
等待熬人不在多久，而在如何虛耗。
等待的終點是從大樓步出的他，等待的起點是照片裡微笑的他。兩人有點相似。
他揚起手，這是我衝線的時侯。

〝♩我往前飛 飛過一片時間海♩〞
他是個男人，三十出頭，西裝稱身，滿臉自信。專業人仕？律師？金融？抑或是偽專業人仕？地產經紀？
我好奇，他到底做了什麼事才令人想致他於死地？職場的競爭對手？買兇要花的不是小錢，能回本嗎？

〝♩我們也曾 在愛情裡受傷害♩〞
舊情人？他看起來有點似花花公子。仇人？報仇的話不是該親自下手嗎？
算了，答案在完事後第二天看報紙就能揭曉。看自己的猜測有多準確也是這工作的樂趣。

〝♩我看著路 夢的入口有點窄♩〞
就在我空車燈亮起的同時，有名中年男人衝了出馬路將我截住，把我嚇得兩手一縮，踩盡腳制將車子急剎。這是什麼情況？我看著目標尚在前方揚手，但這個中年男人已經跳了上後座。

〝♩我遇見你 是最美麗的意外♩〞
「養和醫院。」他命令。「開快一點。」

獨斷、剛愎自用、驕傲、不理他人感受。是我最討厭的人格。

我把收音機關了，指著還在揚手的他說：「你看見他嗎？」，再回頭望向後座說道：「是他先招手的。」
「他可以等下一台。快給我開車。」
「等待是美德。你是成年人，你懂的。」
「我的德行會阻礙到你駕駛嗎？」

我看著他的臉，不……這不是照片上的他。
我是個有職業道德的人，既然收錢辦事，又豈能感情用事？
再說，理性的人是不會被個態度差的人影響到。
柳叢雲不是Homo sapiens，柳叢雲是Homo economicus。
Economicus又怎會送出如此昂貴的服務？

「不。當然不會。」我說。所謂眉粗壓眼心不善，為什麼這種人的臉相都如此相似？真想把他的臉剖開，看清楚裡面的肌肉是怎樣運作才能擺出這種討人厭的嘴臉。他肚滿腸肥、脖子粗腫，手感一定軟綿綿，這喋喋不休的嗓子到底能發出怎樣的慘叫？

「那麼你還不開車？」乘客一聲吆喝才讓我回神過來。
「抱歉……我只是……」
「你只是？」
「在反省。」
「反省？反省什麼？別反省了，社會中總需要些像你這樣的人來開的士。」
「舒密加算是你口中的〝那種人〞嗎？」我反問。
「別做夢了！你開的只是台爛的士，又不是天殺的F1賽車！現在快踩盡油門，趕快的在轉燈前起步！」這乘客怒罵。

對，我就喜歡這種駄盤在我手，油門在我腳下的感覺。想去哪就去哪，無拘無束，多自由。
我回頭望往前方，坐正，從倒後鏡中窺看他。
「先生，你趕時間嗎？」我按鍵將車門打開說道：「再截一台會比較快。」

「讓我來告訴你接下來會發生什麼事。」他身軀前傾，拍著我肩頭說道：「我會離開這台爛車，我會記錄下你的車牌號碼，記錄下你的名字。我會每天打去交通投訴科，確保他們每天都聽到你柳叢雲的大名。又或者你可以馬上就開車送我去養和醫院，讓我們都能省點時間。你看怎麼樣？車神舒密加。」

「你根本不知道自己在跟什麼人說——」
我的話被鈴聲截斷，古典音樂……很熟耳，到底是誰的？

「您好——是的……」乘客恭敬地回覆電話，對方到底是誰才能讓這種討厭的人學會禮貌？他看著錶，焦急地說：「我十五分鐘內就會到………是的、是的。待會見。」

我看著另一台的士停泊在目標臉前，他上了車，他離開了。我的目標是個怎樣的人？
總有一天 我的謎底會解開。

但現在，我還有一個客人要招待。
我將後座的門關上，踩著油門將車開到班馬線前，等待。載著我目標的車輛就在我旁邊。

「莫扎特，The Magic Flute。」我說道。他愕然的看著我，也許好奇為何區區的士司機能說出古典音樂的名字。
「對的。」他聲線回穩了，也許是因為我開車了，也可能是因為聽完剛才那電話。「拜託你快一點。」他緊握電話。「我太太在醫院等著我。剛才醫生說孩子快出生了。」

我心不在焉地回答。「噢，恭喜你。」
我打側看著旁邊那車裡的目標，有一刻我們視線還對上了，他還向我揮手，就似與我道別。

我閉目搖頭，再將開眼看清楚，目標在垂下頭看著電話。嘿，他怎麼可能跟我揮手道別？
「綠燈了。」我的乘客溫馨提醒。「我太太在等著我。我快要做爸爸了。好緊張……我到底會是怎樣的父親？」他從倒後鏡看著我說道。「剛才我也許很失禮，我道歉。但麻煩你，快將我帶到我太太旁邊……拜託你。」

我扭盡駄盤，駛入遮打道，也正式與我的目標分道揚鑣。
「我理解的。」我說。
「你有孩子嗎？」
我搖頭，問道。「你幫孩子改好名了嗎？」
「改好了。」他興奮地點頭說：「天阿，我從不知道原來你可以為取個名字就花那麼多時間！」
「跟你太太一起取的嗎？」
「不……我自己改的，她還沒知道……我打算孩子出生後才說的。」
「叫什麼名字？」我問。

決定了。如果是女嬰的話，她就可以擁有這名字；是男嬰的話，就只能請他太太另外再改一個了。
她們永遠不會知道這男嬰的名字。

「Apollo和Artemis。」
「什麼？是希臘神話嗎？」
「是的！是對龍鳳胎！」他說。

我冷笑一聲，這個玩笑開得太大了。

我把車子駛上了紅綿道，前往半山，後座的他立即緊張地問：「剛才直去不是會比較快嗎？」
我笑著回答：「走這邊才不會堵車。」我今天也等待夠了。

《待續》

訓前一推

早晨一推